\documentclass[a4paper,11pt, style=screen, orange, table, xcdraw]{tubsreprt}
\title{Fourier-Spektroskopie}
\settubsfont{author}{\fontsize{22pt}{24pt}\selectfont{}}
\author{Hannah Boinowitz}
\date{12.10.2020}
\logo{Institut für Angewandte Physik}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{ziffer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{mhchem,chemmacros}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{appendix}
\usepackage{cancel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{multirow}
\usepackage[giveninits=true]{biblatex}
\usepackage{physics}
\usepackage{longtable}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{datetime}
\newdate{date}{10}{10}{2020}
\date{\displaydate{date}}
\addbibresource{sources.bib}
\titlepicture[]{title.jpg}

\renewcommand{\appendixtocname}{Anhang}
\renewcommand{\appendixpagename}{\Huge{Anhang}}

\title{Foucaultsches Pendel}
\subtitle{Eine historische Einordung}

\begin{document}

\maketitle[image]

\tableofcontents
\chapter{Einleitung}
Dieser Bericht soll anhand eines Vortrages zur historischen Bedeutung des Foucaultschen Pendels den Prozess der Erstellung einer Präsentation und thematisch passender Bilder dokumentieren.

Im Rahmen der Lehrveranstaltung \glqq Visualisierung\grqq{} wurden dazu verschiedene technische Lösungen erläutert. Dabei stehen die Textverarbeitung mit \LaTeX{} und die Gestaltung von Plots mit Python, hier in Form eines Jupyter-Notebooks umgesetzt, im Vordergrund.

Es sollen die in naturwissenschaftlichen Publikationen üblichen Darstellungsformate -- 2D-, 3D-Plot und Animation -- erprobt werden. Der Prozess der Erstellung und die dabei getroffenen gestalterischen Entscheidungen sollen dabei in diesem Bericht festgehalten werden.

Desweiteren wird dieser Bericht dazu genutzt, physikalische Grundlagen, die den Rahmen der abschließenden Präsentation sprengen würden, kurz zu erläutern. \\\\
Alle zugehörigen Dateien finden sich in einem GitLab-Repository, das über den Link \url{https://gitlab.com/h_boinowitz/hausarbeit-visualisierung}
erreichbar ist.

\chapter{Physikalische Grundlagen}
\section{Rotierende Bezugssysteme}
In einem rotierenden Bezugssystem treten zwei Scheinkräfte auf. Die Zentripetalkraft, die ein auf einer Kreisbahn bewegtes Objekt auf dieser hält. Und die Corioliskraft, die ein bewegtes Objekt in einem rotierenden Bezugssystem scheinbar etwas ablenkt, da das Bezugssystem auch während der Bewegung weiter rotiert. Für die Betrachtung des Foucaultschen Pendels ist vorallem die Corioliskraft von Bedeutung. Diese führt dazu, dass sich die Schwingungsebene eines Pendels sehr langsam ändert. Diese Effekte sind allerdings auf großen Zeitskalen (ungefähr ein Tag) so gut sichtbar, dass mithilfe von Foucaultschen Pendeln historisch die ersten Belege für eine Rotation der Erde gewonnen werden konnten.  
\section{Bahn des Foucaultschen Pendels}
\begin{figure}[H]
    \centering


% Gradient Info
  
\tikzset {_qxc7aukjj/.code = {\pgfsetadditionalshadetransform{ \pgftransformshift{\pgfpoint{89.1 bp } { -108.9 bp }  }  \pgftransformscale{1.32 }  }}}
\pgfdeclareradialshading{_gmp9uxorz}{\pgfpoint{-72bp}{88bp}}{rgb(0bp)=(1,1,1);
rgb(0bp)=(1,1,1);
rgb(25bp)=(0,0,0);
rgb(400bp)=(0,0,0)}
\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}}

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]


\draw  (63.42,189.86) -- (242.72,189.86)(81.35,8) -- (81.35,210.06) (235.72,184.86) -- (242.72,189.86) -- (235.72,194.86) (76.35,15) -- (81.35,8) -- (86.35,15)  ;

\draw    (91.5,177.06) -- (11.78,272.53) ;
\draw [shift={(10.5,274.06)}, rotate = 309.86] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

\draw [line width=0.75]    (80.5,43.06) -- (148.5,209.06) ;

\draw [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,draw opacity=1 ]   (81.35,189.86) -- (56.83,217.56) ;
\draw [shift={(55.5,219.06)}, rotate = 311.51] [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,draw opacity=1 ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

\draw [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 128; green, 128; blue, 128 }  ,fill opacity=1 ]   (81.35,189.86) -- (82.44,154.06) ;
\draw [shift={(82.5,152.06)}, rotate = 451.74] [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,draw opacity=1 ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

\draw [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,draw opacity=1 ]   (81.35,189.86) -- (119.5,190.05) ;
\draw [shift={(121.5,190.06)}, rotate = 180.29] [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,draw opacity=1 ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

\draw [line width=1.5]    (116.02,129.76) -- (148.5,209.06) ;
\draw [shift={(114.5,126.06)}, rotate = 67.72] [fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.08]  [draw opacity=0] (11.61,-5.58) -- (0,0) -- (11.61,5.58) -- cycle    ;

\draw  [draw opacity=0][fill=tuOrangeMedium ,fill opacity=.6 ][line width=0.75]  (80.99,19) .. controls (94.54,18.58) and (105.96,30.17) .. (106.53,44.97) .. controls (106.95,56.04) and (101.18,65.78) .. (92.58,70.25) -- (81.86,45.91) -- cycle ; \draw  [line width=0.75]  (80.99,19) .. controls (94.54,18.58) and (105.96,30.17) .. (106.53,44.97) .. controls (106.95,56.04) and (101.18,65.78) .. (92.58,70.25) ;

\draw  [draw opacity=0][fill=tuGreenMedium ,fill opacity=.6 ] (110.01,109.81) .. controls (102.78,112.77) and (94.77,115.44) .. (86.24,117.65) .. controls (80.22,119.21) and (74.3,120.45) .. (68.62,121.36) -- (80.3,94.72) -- cycle ; \draw   (110.01,109.81) .. controls (102.78,112.77) and (94.77,115.44) .. (86.24,117.65) .. controls (80.22,119.21) and (74.3,120.45) .. (68.62,121.36) ;

\draw  [dash pattern={on 0.84pt off 2.51pt}]  (80.3,94.72) -- (111.25,109.3) ;

\draw  [dash pattern={on 4.5pt off 4.5pt}]  (81.5,207.06) .. controls (98.5,236.06) and (146.5,213.06) .. (148.5,209.06) ;

\draw  [draw opacity=0][shading=_gmp9uxorz,_qxc7aukjj] (137.65,209.06) .. controls (137.65,203.07) and (142.51,198.22) .. (148.5,198.22) .. controls (154.49,198.22) and (159.35,203.07) .. (159.35,209.06) .. controls (159.35,215.05) and (154.49,219.91) .. (148.5,219.91) .. controls (142.51,219.91) and (137.65,215.05) .. (137.65,209.06) -- cycle ;


\draw (41,189) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,opacity=1 ]  {$\mathbf{e}_{x}$};

\draw (94,165) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,opacity=1 ]  {$\mathbf{e}_{y}$};

\draw (58.5,144.06) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,opacity=1 ]  {$\mathbf{e}_{z}$};

\draw (89,35) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$\theta $};

\draw (89.13,117.5) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$\varphi $};

\draw (137,154) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  {$\mathbf{T}$};

\draw (29,257) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$x$};

\draw (245,187) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$y$};

\draw (59,9) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$z$};


\end{tikzpicture}


    \caption{Anordnung Pendel im rotierenden Koordinatensystem. Nach \cite{lmu-skript}}
    \label{fig:geometrie}
\end{figure}
Unter Vernachlässigung der Zentripetalkraft wirkt in einem rotierenden Bezugssystem einzig die Corioliskraft als Scheinkraft. Weiter sind die Graviation und die Zugkraft im Faden zu berücksichtigen.
Die allgemeine Bewegungsgleichung für das vorliegende Problem lautet somit
\begin{equation}
    m\ddot{\vb{x}} = \vb{T} + m\vb{g} - 2m\boldsymbol\omega\cross \dot{\vb{x}}
\end{equation}
Weiter ist die Zugkraft $\vb{T}$ eine radial wirkende Kraft, sie lässt sich daher als
\begin{equation}\label{eq:radial}
    \vb{T} = -T\vb{e}_r
\end{equation}
darstellen.
Mit der gegebenen Geometrie des Problems (siehe Abb. \ref{fig:geometrie}) gelten für die Winkel $\varphi$ und $\theta$ folgende Relationen:
\begin{subequations}\label{eq:winkel}
\begin{align}
    \cos{\theta} = \frac{z-l}{l} = -\frac{l-z}{l} &&
    \sin{\theta} = \frac{x^2+y^2}{l}
\end{align}
\begin{align}
    \cos{\varphi} = \frac{x}{x^2+y^2} &&
    \sin{\varphi} = \frac{y}{x^2+y^2}
\end{align}
\end{subequations}

Nutzt man diese Relationen und die Definition des radialen Einheitsvektors
\begin{equation}
    \vb{e}_r = \sin{\theta}\cos{\varphi}\,\vb{e}_x +  \sin{\theta}\sin{\varphi}\,\vb{e}_y + \cos(\theta)\,\vb{e}_z,
\end{equation} kann $\vb{T}$ als Vektor, der in die, dem radialen Einheitsvektor entgegengesetzte Richtung zeigt, nach Glg. \eqref{eq:radial} geschrieben werden als
\begin{equation}
    \vb{T} = -T\qty(\sin{\theta}\cos{\varphi}\,\vb{e}_x +  \sin{\theta}\sin{\varphi}\,\vb{e}_y + \cos(\theta)\,\vb{e}_z)
\end{equation}
Einsetzen der Relationen aus \eqref{eq:winkel} liefert
\begin{align}
    \vb{T} &= -T\qty(\frac{x}{x^2+y^2} \frac{x^2+y^2}{l}\,\vb{e}_x +  \frac{y}{x^2+y^2}\frac{x^2+y^2}{l}\,\vb{e}_y -\frac{l-z}{l}\,\vb{e}_z) \nonumber \\
    &= T\qty(-\frac{x}{l}\,\vb{e}_x -  \frac{y}{l}\,\vb{e}_y + \frac{l-z}{l}\,\vb{e}_z)
\end{align}
Weiter ist in einem rotierenden Bezugssystem die Winkelgeschwindigkeit über 
\begin{equation}
    \boldsymbol{\omega} = -\omega\sin{\varphi}\,\vb{e}_x + \omega\cos{\varphi}\,\vb{e}_z 
\end{equation}
gegeben. Wobei $\vb{e}_x$ hier den tangentialen und $\vb{e}_z$ den radialen Einheitsvektor bezeichnet (siehe Abb. \ref{fig:winkelgeschwindigkeit}).
\begin{figure}[H]
    \centering
    \tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}}

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]

\draw  (56,189.86) -- (309.5,189.86)(81.35,8) -- (81.35,210.06) (302.5,184.86) -- (309.5,189.86) -- (302.5,194.86) (76.35,15) -- (81.35,8) -- (86.35,15)  ;

\draw    (91.5,177.06) -- (11.78,272.53) ;
\draw [shift={(10.5,274.06)}, rotate = 309.86] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

\draw [line width=2.25]    (81.35,189.86) -- (155.12,90.28) ;
\draw [shift={(157.5,87.06)}, rotate = 486.53] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=2.25]    (10.49,-3.16) .. controls (6.67,-1.34) and (3.17,-0.29) .. (0,0) .. controls (3.17,0.29) and (6.67,1.34) .. (10.49,3.16)   ;

\draw  [draw opacity=0] (79.22,63.79) .. controls (79.93,63.78) and (80.64,63.78) .. (81.35,63.78) .. controls (151.79,63.78) and (208.89,120.22) .. (208.89,189.86) .. controls (208.89,190.67) and (208.88,191.49) .. (208.87,192.3) -- (81.35,189.86) -- cycle ; \draw   (79.22,63.79) .. controls (79.93,63.78) and (80.64,63.78) .. (81.35,63.78) .. controls (151.79,63.78) and (208.89,120.22) .. (208.89,189.86) .. controls (208.89,190.67) and (208.88,191.49) .. (208.87,192.3) ;

\draw [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,draw opacity=1 ]   (157.5,87.06) -- (191.96,115.78) ;
\draw [shift={(193.5,117.06)}, rotate = 219.81] [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,draw opacity=1 ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

\draw [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 128; green, 128; blue, 128 }  ,fill opacity=1 ]   (157.5,87.06) -- (180.35,54.7) ;
\draw [shift={(181.5,53.06)}, rotate = 485.22] [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,draw opacity=1 ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

\draw [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,draw opacity=1 ]   (157.5,87.06) -- (184.53,82.4) ;
\draw [shift={(186.5,82.06)}, rotate = 530.22] [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,draw opacity=1 ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

\draw  [draw opacity=0][fill=tuGreenMedium ,fill opacity=0.58 ] (80.05,130.85) .. controls (80.86,130.79) and (81.68,130.76) .. (82.5,130.76) .. controls (93.97,130.76) and (104.35,136.81) .. (111.87,146.58) -- (82.5,184.91) -- cycle ; \draw   (80.05,130.85) .. controls (80.86,130.79) and (81.68,130.76) .. (82.5,130.76) .. controls (93.97,130.76) and (104.35,136.81) .. (111.87,146.58) ;


\draw (85,147) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$\varphi $};

\draw (125,140) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$\mathbf{r}$};

\draw (151,51) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,opacity=1 ]  {$\mathbf{e}_{x}$};

\draw (190,69) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,opacity=1 ]  {$\mathbf{e}_{y}$};

\draw (62,21) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$\boldsymbol{\omega }$};

\draw (180.5,90.06) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]  [color={rgb, 255:red, 155; green, 155; blue, 155 }  ,opacity=1 ]  {$\mathbf{e}_{z}$};


\end{tikzpicture}
    \caption{Winkelgeschwindigkeit der Erde und rotierendes Bezugssystem. Der Vektor $\vb{e}_2$ zeigt entlang der Breitenkreise der Erde. Nach \cite{lmu-skript}.}
    \label{fig:winkelgeschwindigkeit}
\end{figure}
\pagebreak
Nun kann die Differentialgleichung komponentenweise als
\begin{subequations}
\begin{equation}\label{eq:x_dgl}
    m\ddot{x} = -T\,\frac{x}{l} + 2m\omega\cos{\varphi}\,\dot{y}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:y_dgl}
    m\ddot{y} = -T\,\frac{y}{l} - 2m\omega\qty(\sin{\varphi}\,\dot{z} + \cos{\varphi}\,\dot{x})
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:z_dgl}
    m\ddot{z} = T\,\frac{l-z}{l} - mg + 2m\omega\sin{\varphi}\,\dot{y}
\end{equation}
\end{subequations}
geschrieben werden.
Dividert man Glg. \eqref{eq:x_dgl} durch die Masse $m$, ergibt sich
\begin{equation}\label{eq:dgl_1}
    \ddot{x} = -x\,\frac{g}{l} + 2\omega\cos{\varphi}\,\dot{y}.
\end{equation}
In der Näherung kleiner Auslenkung und großer Pendellängen $l$, d.\,h. einer Bewegung, die im Wesentlichen in der $x$-$y$-Ebene stattfindet mit $\dot{z} \ll \dot{x}$, kann Gleichung \eqref{eq:y_dgl} vereinfacht werden zu
\begin{equation}\label{eq:dgl_2}
    \ddot{y} = -y\,\frac{g}{l} - 2\omega\cos{\varphi}\,\dot{x}
\end{equation}
Die Glg. \eqref{eq:z_dgl} entfällt, da sich die Terme $T\frac{l-z}{l}$, was für $z \ll l$ ungefähr $T = mg$ ist, und $- mg$ gerade aufheben und die beiden verbleibenden Terme klein gegenüber $g$ sind, so dass diese bei Divison der Gleichung durch $g$ in guter Näherung verschwinden.
Es verbleibt also ein System zweier gekoppelter DGLn aus Glgn. \ref{eq:dgl_1} und \ref{eq:dgl_2}.

Dieses kann z.\,B. über einen komplexen Lösungsansatz und $u = x + iy$ gelöst werden. Das System lässt sich nämlich nach Multiplikation der zweiten Gleichung mit $i$ und Addition beider Gleichungen schreiben als
\begin{equation}
    \ddot{x} + i\ddot{y} = - (x + iy) \,\frac{g}{l} + 2\omega\cos{\varphi}\,(\dot{x} + i\dot{y})
\end{equation}
bzw. mit der eingeführten Variable $u$
\begin{equation}
    \ddot{u} = - u \,\frac{g}{l} + 2\omega\cos{\varphi}\,\dot{u} 
\end{equation}
hierauf lässt sich nun ein Expontialansatz anwenden.

Im Folgenden soll allerdings die rein reelle Darstellung der Lösung
\begin{equation}\label{eq:lösung_dgl}
    \vb{r}(t) = L\cos{\qty(\sqrt{\frac{g}{l}}t)}\qty[\sin{\qty(\cos{\varphi}\,t)}\,\vb{e}_x + \cos{\qty(\cos{\varphi}\,t)}\,\vb{e}_y]
\end{equation}
genutzt werden. \cite{lmu-skript}

\chapter{Visualisierung}
\section{Präsentation}
Die Präsentation wurde im Corporate Design der TU Braunschweig mit LaTeX erstellt. Da sich dieses in Anbetracht der Formeln und Quellenverwaltung, die über das Paket BibLaTeX realisiert wurde, als am besten geeigentes Tool erschien. 

Bei der Gestaltung der Präsentation mit \LaTeX{} wurden im Besonderen die automatisch gesetzten Zeilenumbrüche kritisch geprüft. Die farbliche Gestaltung und die Größen der einzelnen Elemente sind durch das Corporate Design bereits vorgegeben. Somit war der Gestaltungsspielraum hier verhältnismäßig gering.

Anhand der Titelfolie (siehe Abb. \ref{fig:titelfolie}) wurde die Sekundärfarbe orange gewählt, da diese besonders gut mit dem Farbklang des Titelbildes harmoniert, was ebenfalls in gelben Farbtönen gehalten ist.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale = .25]{titelfolie.png}
    \caption{Titelfolie der Präsentation}
    \label{fig:titelfolie}
\end{figure}

Grafiken haben im Wesentlichen immer eigene Folien bekommen. Eine Ausnahme bildet Folie 14.
Auf dieser wurde eine zweispaltige Darstellung von Text und Grafik gewählt. Um den Zusammenhang zu verdeutlichen. Außerdem hatte die Grafik hier anders als beispielsweise. Abb. 1 der Präsentation keinen besonderen Informationsgehalt, sodass sie problemlos auch etwas kleiner dargestellt werden konnte. 

Zur Auswahl der nicht selbst erstellten Grafiken, sei noch gesagt:
Genau wie in Abb. 5 der Präsentation wurde auch in Abb. 2 eine zeitgenössische Zeichnung zur Illustration verwendet, da in dem vorliegenden Vortrag der Fokus im Besonderen auf der historischen Dimension des Foucaultschen Pendels liegen soll und diese an den gewählten Grafiken besonders greifbar wird. 

\section{2D-Graph}
Auf Folie 10 der Präsentation wurde ein 2D-Graph (siehe Abb. \ref{fig:2d-plot}) zur Darstellung historischer Messdaten des Schwerefeldes der Erde gewählt.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale = .8]{2D-plot.png}
    \caption{Aus historischen Messdaten konstruierte Schwerebeschleunigungen $g$ in Abhängigkeit vom Breitengrad $\varphi$}
    \label{fig:2d-plot}
\end{figure}

Dieser wurde aus Messdaten für die Länge $l$ von Sekundenpendeln in Abhängigkeit vom Breitengrad $\phi$ gewonnen \cite{historische_messung}.
Aus den Daten mussten zunächst die Werte für die Schwerebeschleunigung $g$ über die Formel
\begin{align}
    T &= 2\pi\sqrt{\frac{l}{g}} \\
    \Leftrightarrow g &= \frac{4\pi^2l}{T^2} 
\end{align}
gewonnen werden (siehe Tabelle \ref{tab:daten}).


Die Messdaten wurden im CSV-Format in Python importiert, dort wurde mit Matplotlib ein Scatter-Plot, wie er zur Darstellung diskreter Messwerte üblich ist, erstellt.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Daten für den 2D-Plot}
\label{tab:daten}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{$\varphi$}} &  &  &  \\ \cline{1-3}
$\degree$ & Minuten & dezimal & \multirow{-2}{*}{\textbf{$l$ in $\si{inch}$}} & \multirow{-2}{*}{\textbf{$l$ in $\si{m}$}} & \multirow{-2}{*}{\textbf{$g$ in $\si{\frac{m}{s^2}}$}} \\ \hline
0 & 24,7 & 0,412 & 39,02074 & 0,99113 & 9,78203 \\
2 & 32,6 & 2,543 & 39,01213 & 0,99091 & 9,77987 \\
7 & 55,2 & 7,920 & 39,0241 & 0,99121 & 9,78287 \\
8 & 29,6 & 8,493 & 39,01997 & 0,99111 & 9,78184 \\
10 & 38,9 & 10,648 & 39,01888 & 0,99108 & 9,78156 \\
12 & 59,3 & 12,988 & 39,02433 & 0,99122 & 9,78293 \\
17 & 56,1 & 17,935 & 39,03503 & 0,99149 & 9,78561 \\
40 & 42,7 & 40,712 & 39,1012 & 0,99317 & 9,80220 \\
51 & 31,1 & 51,518 & 39,13929 & 0,99414 & 9,81175 \\
63 & 26 & 63,433 & 39,17456 & 0,99503 & 9,82059 \\
70 & 40,1 & 70,668 & 39,19475 & 0,99555 & 9,82565 \\
74 & 32,3 & 74,538 & 39,20335 & 0,99577 & 9,82781 \\
79 & 49,9 & 79,832 & 39,21469 & 0,99605 & 9,83065 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Um die historischen Messwerte besser einordnen zur können, wurde als Referenz ein Linien-Plot des, mit der Internationalen Schwereformel 
\begin{equation}
    g(\varphi) = \gamma \cdot \qty(1 + \beta \sin^2\varphi +  \beta_1 \sin^2 2\varphi) 
\end{equation}
zu erwartenden Verlaufs des $g$-$\varphi$-Diagramms hinter die Messwerte gelegt. Wobei die verwendeten Konstanten definiert sind als  $\gamma = 9,780327\,\si{\frac{m}{s^2}}$, $\beta = 5,3024\cdot10^{-3}$ und $\beta_1 = -5,8\cdot10^{-6}$. Da dieser eher als Orientierung (\textit{guide to the eye}) dienen soll und die Messdaten im Mittelpunkt des Plots stehen sollen, wurde er in grau und mit gestrichelter Linie gestaltet. Um dem Betrachter eine Möglichkeit der lokalen Einordnung der Messwerte zu geben, wurden noch die bekanntesten Orte der Messreihe mit Annotationen versehen, in denen der Name des Messortes steht. 
\section{3D-Plot}
Im Rahmen des Vortrages sollte auch die Corioliskraft diskutiert werden, dabei wurde auf Folie 5  ein dreidimesionaler Contour-Plot verwendet, um die Abhöngigkeiten der horizontalen Coriolisbeschleunigung $a_\text{hor.}$ von der Geschwindigkeit $v$ und dem Breitengrad $\varphi$ 
\begin{align}
    a_\text{hor.} &= 2 \omega \,f_C\cdot v \\
    &= 4 \omega \sin{\varphi} \cdot v 
\end{align}
wobei $f_C$ den \emph{Coriolisparameter} bezeichnet, zu illustrieren (siehe Abb.\ref{fig:3D_plot}).
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale = .8]{3D-plot.png}
    \caption{Caption}
    \label{fig:3D_plot}
\end{figure}

Der 3D-Plot wurde wie auch der 2D-Plot mit Python und dem Paket \texttt{matplotlib} erstellt, wobei hier zusätzlich die zugehörige 3D-Bibliothek geladen werden musste. \\
Dabei wurde, die von Python voreigestellte Heatmap "Jet"{} verwendet, da diese der erlernten Farbsprache -- rot bedeutet heiß/groß und blau kalt/klein -- am ehesten entspricht.

Anders als bei der Erstellung des 2D-Plots war bei einer dreidimensionalen Darstellung auch der Betrachtungswinkel von großer Bedeutung, da es sich nicht mehr nur um ein Plot in der Zeichenebene handelt. Bei der Wahl der \glqq Kameraposition\grqq{} wurde darauf geachtet, dass keine der Achsen so gedrungen erscheint, dass die Lesbarkeit der Zahlenwerte beeinträchtigt wäre. Weiter sollen die beiden Kernaussagen:
Die Coriolisbeschleunigung wächst
\begin{itemize}
    \item \emph{linear} mit der Geschwindigkeit $v$ und
    \item zeigt bezüglich der Breitengrade $\varphi$ ein \emph{sinusförmiges} Verhalten 
\end{itemize}
der Grafik direkt entnommen werden können, ohne dass diese Zusammenhänge dem Betrachter bereits vorher bekannt wären.

Um die $z$-Achse optisch etwas zu entlasten, wurde außerdem noch eine wissenschaftliche Skalierung der Achse vorgenommen, d.\,h. die Zehnerpotenz, die sonst zu recht kleinen Werten und entsprechend sperrigen Labels auf der betreffenden Achse führen würde, wurde ausgeklammert und am Kopf der Achse platziert.

\section{Animation}
Für die Animation, wurde die Bahn des Foucaultschen Pendels gewählt, da hier eine Darstellung der zeitlichen Progression besonders naheliegend ist.
Es wurde die Glg. \eqref{eq:lösung_dgl} verwendet, um die Bahn bis zu einem Zeitpunkt $t$ zu plotten. Mit dem Animations-Paket von \texttt{matplotlib} konnte eine sogenannte \texttt{FuncAnimation} erstellt werden, die geeignet ist, Plots mit geupdateten Funktionswerten zu einem Film hintereinander zu hängen. Die Geschwindigkeit der Animation wurde im Vergleich zu den Voreinstellungen etwas reduziert. 

Die Länge des simulierten Pendels wurde auf $\SI{80}{m}$, die maximale Auslenkung auf $\SI{1}{m}$ gesetzt. Weiter wurde als Breitengrad $\varphi = 50\degree$ gewählt, was beispielsweise Mitteldeutschland entspricht. Die Rotationsgeschwindigkeit wurde, damit der durch die Corioliskraft bewirkte Effekt überzeichnet und besser sichtbar ist, mit Faktor $1000$ multipliziert.

Zur Einbindung der Animation in die Präsentation wurde ein sogenanntes \textit{poster} gestaltet, was der Animation vorgeschaltet ist (siehe Abb. \ref{fig:poster}).
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=.8]{poster.png}
    \caption{Poster für die Animation in der Präsentation}
    \label{fig:poster}
\end{figure}
\nocite{*}
\printbibliography[heading=bibintoc]
\end{document}